《**龍貓**》（）是[吉卜力工作室与](../Page/吉卜力工作室.md "wikilink")[德间书店於](../Page/德间书店.md "wikilink")1988年推出的一部[动画电影](../Page/动画电影.md "wikilink")，由[宮崎駿所執導](../Page/宮崎駿.md "wikilink")。電影描写的是[日本在经济高度发展前存在的美丽自然](../Page/日本.md "wikilink")，那个只有孩子才能看见的不可思议世界和丰富的想像，因为唤起观众的乡愁而广受大众欢迎。《龍貓》在1988年4月16日於日本公映\[1\]，大约有80万人次進入电影院观看，同时上映的还有[高畑勳執導的電影](../Page/高畑勳.md "wikilink")《[萤火虫之墓](../Page/萤火虫之墓.md "wikilink")》。該作也是宫崎骏电影在中国公映的首部作品\[2\]。在作品中出现的「五月和梅的家」，亦在[2005年日本國際博覽會的](../Page/2005年日本國際博覽會.md "wikilink")[濑户市会场中展出](../Page/濑户市.md "wikilink")。

## 劇情

本片是對日本鄉村生活的迷人及節奏緩慢的描繪。故事背景設定於1958年（昭和33年），一位大學教授「草壁達郎」（）和他的兩個女兒「皋月、梅」（）搬進一個森林附近的一所舊房子，而教授的妻子「草壁靖子」因染上了[結核病](../Page/結核病.md "wikilink")，在附近的一所醫院養病中。

搬來新家的皋月和梅，都在家中及附近發現各種奇妙的東西，如家裡藏著像是小黑球模樣的。而梅某一天也在外頭發現可以將外表變不見、為了追趕它而被引領到樹洞裡發現森林的守護者；並且在一個下雨的晚上，當皋月和梅在公車站牌邊等爸爸時，她們都遇到了用樹葉擋雨、先前梅在樹洞裡看到的大龍貓，不久來到，大龍貓給予皋月一包種子後登上貓巴士離去。

之後有一天從醫院得知媽媽的病情惡化，梅想把一個成熟的玉米帶給媽媽時、不小心迷了路，當眾人都遍尋不著後，皋月跑去找大龍貓幫忙。之後大龍貓召喚了貓巴士，在貓巴士的幫助下，梅被迅速找到了，並且接送皋月和梅穿過鄉間，到醫院探望她們的媽媽，最後草壁達郎在醫院中得知她們的媽媽病情好轉，不久就可以出院。

## 主要角色

  - **草壁皋月**（）(小月)

<!-- end list -->

  -
    故事的主角，為一名10歲就讀小學四年級的女孩。
    性格堅毅有朝氣，因母親住院而在家中代理母職，負責打理大部分的家務。
    名字的日語原名「」（Satsuki）是[日語裡](../Page/日語.md "wikilink")「-{皋月}-」（-{[五月](../Page/五月.md "wikilink")}-的別稱）的唸法。

<!-- end list -->

  - **草壁梅**（）(小梅)

<!-- end list -->

  -
    皋月4歲的妹妹，也是故事的主角之一。性格活潑、善於觀察週遭有趣事物的小女生，也常因冒失的舉動讓姊姊皋月擔心
    名字的日語原名「」（Mei）為英語中「-{五月}-」（May）的音譯。

<!-- end list -->

  - **草壁達郎**（）

<!-- end list -->

  -
    皋月及梅的父親，32歲，是一間大學裡的[考古學教授](../Page/考古學.md "wikilink")。
    平時在家中忙於撰寫論文，也常與膝下兩名女兒一同玩鬧，性格溫柔的父親。

<!-- end list -->

  - **草壁靖子**（）

<!-- end list -->

  -
    是草壁皋月及草壁梅的母親，因為生病暫時住醫院。

<!-- end list -->

  - **龍貓**（）

<!-- end list -->

  -
    年齡為1302歲\[3\]，身體呈灰綠色，為友善的[森林守護者](../Page/森林.md "wikilink")，主要食物為[橡子](../Page/橡子.md "wikilink")。\[4\]
    外型是3隻龍貓中最大的一隻，至少有三公尺高；一般來說龍貓指的就是最大的這一隻。
    在劇中被稱呼的名稱「」（Totoro）源自草壁梅問它名字的時候，它好睏地發出了類似「TO、TO、RO」的聲音，於是梅認為那就是它的名字。
    早期設定的名稱為「」。\[5\]

<!-- end list -->

  - **中龍貓**（）

<!-- end list -->

  -
    年齡為679歲，身體呈藍色，大約六十公分高。
    早期設定的名稱為「」。\[6\]

<!-- end list -->

  - **小龍貓**（）

<!-- end list -->

  -
    年齡為109歲，身體呈白色，是3隻龍貓中最小隻的，大約20公分高，是可以隨時隱形的一隻龍貓。
    早期設定的名稱為「」。\[7\]

<!-- end list -->

  - **龍貓公車**（）

<!-- end list -->

  -
    是龍貓的交通工具，有12隻腳，額頭上有像公車的提示牌，會按龍貓公車的意志更動及顯示目的地，並從身體拉出門的形狀，讓人乘坐，裡面的坐墊就像貓身體上的毛一樣柔軟，與龍貓一樣，一般人看不見牠。
    宮崎駿對貓公車的解讀為：「可以將牠視為古代的一隻[貓妖](../Page/化貓.md "wikilink")（[化猫](../Page/化猫.md "wikilink")、），因覺得人類世界的公車很有趣，而將自己變成那樣的形狀」。
    \[8\]

<!-- end list -->

  - **灰塵精靈**（）

<!-- end list -->

  -
    居住在無人的家中或森林、外型如栗子般的灰塵小妖怪。
    為後續於吉卜力2001年動畫《[神隱少女](../Page/神隱少女.md "wikilink")》中；再度串場的角色。

<!-- end list -->

  - **大垣勘太**（）(小凱)

<!-- end list -->

  -
    居住在草壁家附近樸實的男孩。喜歡草壁皋月卻容易在內心感到害躁，故常在她面前做出一些較不坦率的行為。

<!-- end list -->

  - **勘太的奶奶**（）

<!-- end list -->

  -
    在草壁一家搬來鄉下時給予協助的老婦，相當照顧草壁姊妹。
    於《[飛天紅豬俠](../Page/飛天紅豬俠.md "wikilink")》中；再度出場。

<!-- end list -->

  - **滿子**（）

<!-- end list -->

  -
    皋月班上的女同學。

## 製作

### 制作契机

在1986年的《[天空之城](../Page/天空之城.md "wikilink")》上映結束後，當時為Animage動畫雜誌的編輯長[鈴木敏夫打算將宮崎駿已構思多年的](../Page/鈴木敏夫.md "wikilink")《龍貓》內容製成企劃書，請[德間書店的企劃高層同意將此案製成動畫上映](../Page/德間書店.md "wikilink")，不過當時被高層以「故事裡的背景昭和時代，對於一般日本人來說只是充滿貧乏生活的回憶」的理由回絕。\[9\]

後續因得知新潮社有意推行動畫，\[10\]鈴木敏夫便想到可以請高畑勳將[野坂昭如的小說](../Page/野坂昭如.md "wikilink")改編成動畫、並與《龍貓》兩片一同上映的點子，但鈴木敏夫的「兩片一同上映」的提案噱頭；被德間高層專務以「先前提的《龍貓》裡頭已經有妖怪了、現在又來一個裡頭有『墓』的東西」的理由痛斥，\[11\]隨後鈴木敏夫親見新潮社社長[佐籐亮一](../Page/佐籐亮一.md "wikilink")，讓新潮社正式接手出資將《螢火蟲之墓》改編成動畫、並透過德間書店社長[德間康快向佐籐亮一協調後](../Page/德間康快.md "wikilink")，讓《龍貓》與《螢火蟲之墓》成為由同一家動畫工作室製作但經由兩家不同出版社發行的作品。\[12\]

### 場景

片中的場景為宮崎駿將小時生活周遭的[神田川流域景象模樣](../Page/神田川.md "wikilink")、當時[日本動畫公司所在點](../Page/日本動畫公司.md "wikilink")[多摩市的聖蹟櫻丘附近的景色](../Page/多摩市.md "wikilink")、以及[所澤市一帶景點所融合出的場景](../Page/所澤市.md "wikilink")。
\[13\]劇中關於大自然鄉村草木的描繪；則由當時初到吉卜力工作室就職的[男鹿和雄擔任](../Page/男鹿和雄.md "wikilink")，而男鹿和雄所描繪出的成品事後得到宮崎駿的驚嘆，\[14\]當時在執導《螢火蟲之墓》的高畑勳在觀賞《龍貓》的試映會後；也對男鹿和雄描繪自然景色的技巧深感認同。\[15\]

### 開頭曲

片頭開頭曲的歌詞內容；為宮崎駿委託以一書著名的兒童文學作家[中川李枝子所創作](../Page/中川李枝子.md "wikilink")，而宮崎駿對此曲的要求為「希望能像童話般令人感到親切，並且可讓小孩們立刻記得住、朗朗上口的歌謠」。\[16\]

## 聲演

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>配音</p></th>
<th><p>角色</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>日本</p></td>
<td><p>台灣</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/日高範子.md" title="wikilink">日高範子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/傅其慧.md" title="wikilink">傅其慧</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/坂本千夏.md" title="wikilink">坂本千夏</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陳若甄.md" title="wikilink">陳若甄</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/糸井重里.md" title="wikilink">糸井重里</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/康殿宏.md" title="wikilink">康殿宏</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/島本須美.md" title="wikilink">島本須美</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>使用原音</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/龍田直樹.md" title="wikilink">龍田直樹</a></p></td>
<td><p>使用原音</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/崔幗夫.md" title="wikilink">崔幗夫</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/陳季霞.md" title="wikilink">陳季霞</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣瀨正志.md" title="wikilink">廣瀨正志</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陳幼文.md" title="wikilink">陳幼文</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鷲尾真知子.md" title="wikilink">鷲尾真知子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陳季霞.md" title="wikilink">陳季霞</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/神代知衣.md" title="wikilink">神代知衣</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/李明幸.md" title="wikilink">李明幸</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/千葉繁.md" title="wikilink">千葉繁</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鈴木黎子.md" title="wikilink">鈴木黎子</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中村大樹.md" title="wikilink">中村大樹</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/姜先誠.md" title="wikilink">姜先誠</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/水谷優子.md" title="wikilink">水谷優子</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陳季霞.md" title="wikilink">陳季霞</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/西村朋紘.md" title="wikilink">西村朋紘</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/姜先誠.md" title="wikilink">姜先誠</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/平松晶子.md" title="wikilink">平松晶子</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/TARAKO.md" title="wikilink">TARAKO</a><br />
<a href="../Page/大谷育江.md" title="wikilink">大谷育江</a><br />
石田光子</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 反應

《龍貓》於1988年4月16日在日本上映，總共吸引約80萬人次觀看，而吉卜力的發行收入為590,000,000[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")。

原先《龍貓》在當時的票房成績雖未特別起眼，但事後在電視台重播時受到觀眾迴響；並因有廠商將龍貓製作成布偶在市場上熱賣替吉卜力帶來大筆利潤，帶動往後吉卜力將電影角色給商品化販售的策略。\[17\]而龍貓後來也成為代表吉卜力工作室的徽號及[吉祥物](../Page/吉祥物.md "wikilink")，並在之後每一部吉卜力影片的片頭出現。

宮崎駿長年工作搭檔及前輩高畑勳則曾於短文上提及「《龍貓》是宮崎駿帶給社會大眾的一份恩澤，這部作品讓人往後看到森林時；願意打從心裡相信龍貓確實就藏在裡頭，可說是世上少有的美妙體驗」。\[18\]\[19\]

在日本海外方面的評價；[美國](../Page/美國.md "wikilink")[芝加哥太陽報的知名影評人](../Page/芝加哥太陽報.md "wikilink")[羅傑·艾伯特將](../Page/羅傑·艾伯特.md "wikilink")《龍貓》列入偉大電影的名單之一，並稱它是「個人最愛的宮崎駿手繪動畫之一」。\[20\]而英國導演[泰瑞·吉連更將](../Page/泰瑞·吉連.md "wikilink")《龍貓》評為史上最佳50部動畫電影裡的首位。\[21\]《[紐約時報](../Page/紐約時報.md "wikilink")》的Stephen
Holden則描述《龍貓》是「看起來非常華麗」，並相信這部動畫「散發著魔法」時是「非常迷人的」。然而，即使有這些正面評價，他認為這部電影有太多僵硬與機械式的對白\[22\]。

青井汎認為此電影受到1973年西班牙電影《蜂巢的精靈》的影響。\[23\]

## 文化影響

《龍貓》讓日本動畫成為世界矚目的焦點，也讓作者導演宮崎駿踏上成功之路。《龍貓》當中的核心角色龍貓在日本兒童之間就像[小熊維尼對於](../Page/小熊維尼.md "wikilink")[英國兒童一樣知名](../Page/英國.md "wikilink")\[24\]。《[獨立報](../Page/獨立報.md "wikilink")》認為龍貓是歷史上最偉大的卡通角色之一，並形容牠是「純潔且令人敬畏，龍貓比任何宮崎駿創作的其他生物更能吸引兒童的無邪心靈與魔法。\[25\]」

龍貓經常被日本的「龍貓市鎮基金」視為福神，這是為了保育[琦玉縣的](../Page/琦玉縣.md "wikilink")[里山地區](../Page/里山.md "wikilink")\[26\]。這項活動創始於1990年，之後在2008年8月於[皮克斯動畫工作室主辦一次拍賣活動](../Page/皮克斯動畫工作室.md "wikilink")，並銷售超過210件有關龍貓的繪畫、插圖與雕刻\[27\]。

龍貓的雕刻也在後來許多的吉卜力的作品中出現，包括《[紅豬](../Page/紅豬.md "wikilink")》、《[魔女宅急便](../Page/魔女宅急便.md "wikilink")》與《[心之谷](../Page/心之谷.md "wikilink")》。除了吉卜力工作室的作品以外，也有許多其他的動畫出現這樣的雕刻，例如[庵野秀明執導的電視動畫](../Page/庵野秀明.md "wikilink")《[男女蹺蹺板](../Page/男女蹺蹺板.md "wikilink")》，他曾參加《[風之谷](../Page/風之谷.md "wikilink")》的製作，並將宮崎駿當成目標\[28\]\[29\]。

也有一些其它地區的動畫以龍貓作為致意或惡搞的題材，如美國[喜劇中心頻道的](../Page/喜劇中心.md "wikilink")《卡通明星實境秀》（Drawn
Together）、或是《[南方公園](../Page/南方公園.md "wikilink")》於2010年11月3日播映的「」，將《龍貓》劇情裡頭草璧梅在大樹洞裡遇見龍貓的橋段；套用在劇情裡角色[阿ㄆㄧㄚˇ與邪神](../Page/阿ㄆㄧㄚˇ.md "wikilink")[克蘇魯初次見面的一幕](../Page/克蘇魯.md "wikilink")。

與吉卜力工作室有往來關係的美國皮克斯動畫工作室，將《龍貓》裡頭草壁姊妹與龍貓一同在雨中樹陰下的一幕，改編繪製成《[怪獸電力公司](../Page/怪獸電力公司.md "wikilink")》的角色「毛怪」及「大眼仔」一同與龍貓在雨中樹陰下的海報；贈與給吉卜力。\[30\]另外也在2010年動畫《[玩具總動員3](../Page/玩具總動員3.md "wikilink")》將龍貓設定為劇中串場角色之一，該作品執行製片人及身兼宮崎駿友人的[約翰·拉薩特對此一安排表示](../Page/約翰·拉薩特.md "wikilink")「我們希望宮崎駿先生及吉卜力的各位；能從這一點發現到他們的存在對於我們（皮克斯）具有多麼重大的意義」。\[31\]

[小行星帶的](../Page/小行星帶.md "wikilink")[小行星
10160](../Page/10160_Totoro.md "wikilink")（由[小林隆男於](../Page/小林隆男.md "wikilink")1994年發現）也是以龍貓來命名\[32\]。

## 榮譽

  - 1998年度第6屆[日本動畫大賞](../Page/日本動畫大賞.md "wikilink")：ATOM獎、最優秀作品獎、脚本部門最優秀獎、美術部門最優秀獎、主題歌部門最優秀獎
  - 1998年第11屆《Animage》作品獎第1名
  - 1988年度第12屆[山路文子電影獎](../Page/山路文子電影獎.md "wikilink")：最佳電影獎
  - 1998年度第13屆[報知電影獎](../Page/報知電影獎.md "wikilink")：最佳導演獎
  - 1988年度第24屆電影藝術十大電影：日本電影第1名
  - 1998年度第31屆[藍絲帶獎](../Page/藍絲帶獎_\(電影\).md "wikilink")：特別獎
  - 1988年度[電影旬報十大電影](../Page/電影旬報.md "wikilink")：日本十大電影第1名、讀者選出日本十大電影第1名、讀者選出日本電影導演獎
  - 1988年度[每日電影獎](../Page/每日電影獎.md "wikilink")：日本電影大獎、[大藤信郎賞](../Page/大藤信郎賞.md "wikilink")
  - 1988年度日本電影Japanpen：年度五大作品、日本繪畫部門第2名
  - 1998年度昭和63年（第39回）[藝術選獎文部大臣獎](../Page/藝術選獎.md "wikilink")
  - 1998年度昭和63年[厚生省](../Page/厚生省.md "wikilink")・[中央兒童福祉審議會特別推薦](../Page/中央兒童福祉審議會.md "wikilink")
  - 1988年度Cine-Front雜誌十大電影：日本十大電影第1名
  - 1988年度全國電影協會獎：最佳電影獎、最佳導演獎
  - 1989年第10屆[橫濱電影節](../Page/橫濱電影節.md "wikilink")：年度10大優秀電影第2名
  - 1989年第20屆[星雲獎多媒體部門](../Page/星雲獎.md "wikilink")
  - 2010年英國《Empire》雜誌評選：世界前100大電影第41名\[33\]
  - 第3屆AVA國際映像Softair:影像部門動畫獎
  - 第29屆優秀電影鑑賞會會員選出十大電影：日本電影第4名
  - 藝術選獎藝術作品賞
  - [文化廳優秀電影製作獎勵金交付作品](../Page/文化廳.md "wikilink")
  - CityRoad週刊讀者票選1998年Best10：最佳日本電影第1名、最佳導演第3名
  - 入圍[土星獎最佳類型視訊獎](../Page/土星獎.md "wikilink")

## 媒體發行

### 影碟

本片双碟版DVD，台湾由[博伟发行](../Page/博伟.md "wikilink")。中文版、日文版VCD，中国大陆由[泰盛世纪文化发行BD和DVD](../Page/泰盛世纪文化.md "wikilink")。本片中文版由台湾[華特迪士尼影業负责配音](../Page/華特迪士尼影業.md "wikilink")，但在早期的录像带上另外有至少一种配音。本片中国內地公映版配音沒有發行過DVD或VCD。

[特羅馬電影公司](../Page/特羅馬電影公司.md "wikilink")（Troma
Entertainment）後來製作發行英語版的《龍貓》。並在1993年由[20世紀福斯家庭娛樂發行](../Page/20世紀福斯家庭娛樂.md "wikilink")[VHS與](../Page/VHS.md "wikilink")[DVD](../Page/DVD.md "wikilink")。

[華特迪士尼影業於](../Page/華特迪士尼影業.md "wikilink")2007年3月7日再度發行英語版的《龍貓》。

### 音樂專輯

#### 印象歌曲專輯

| 曲目<ref>{{cite web|url=[http://www.amazon.co.jp/dp/B001BDB57M/|title=となりのトトロ](http://www.amazon.co.jp/dp/B001BDB57M/%7Ctitle=となりのトトロ) | Amazon.co.jp\]\]|accessdate=2013年9月3日|language=ja}}</ref> | 創作/演唱 |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | --------------------------------------------------------- | ----- |
| 1\.                                                                                                                                  | 作詞：宮崎駿 作曲．編曲：久石讓 演唱：[井上杏美](../Page/井上杏美.md "wikilink")    |       |
| 2\.                                                                                                                                  | 作詞：宮崎駿 作曲．編曲：久石讓 演唱：杉並兒童合唱團                               |       |
| 3\.                                                                                                                                  | 作詞：中村李枝子 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美&杉並兒童合唱團                        |       |
| 4\.                                                                                                                                  | 作詞：中村李枝子 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美                                |       |
| 5\.                                                                                                                                  | 作詞：中村李枝子 作曲．編曲：久石讓 演唱：杉並兒童合唱團                             |       |
| 6\.                                                                                                                                  | 作詞：中村李枝子 作曲．編曲：久石讓 演唱：北原拓                                 |       |
| 7\.                                                                                                                                  | 作詞：中村李枝子 作曲．編曲：久石讓 演唱：森公美子                                |       |
| 8\.                                                                                                                                  | 作詞：中村李枝子 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美                                |       |
| 9\.                                                                                                                                  | 作詞：宮崎駿 作曲．編曲．演唱：久石讓                                       |       |
| 10\.                                                                                                                                 | 作詞：W.City製作部 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美                            |       |
| 11\.                                                                                                                                 | 作曲．編曲：久石讓                                                 |       |
|                                                                                                                                      |                                                           |       |

#### 原聲帶

| 曲目<ref>{{cite web|url=[http://www.amazon.co.jp/dp/B005SC9ZVK/|title=となりのトトロ](http://www.amazon.co.jp/dp/B005SC9ZVK/%7Ctitle=となりのトトロ) | Amazon.co.jp\]\]|accessdate=2013年9月3日|language=ja}}</ref> | 創作/演唱 |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | --------------------------------------------------------- | ----- |
| 1\.                                                                                                                                  | 作詞：中村李枝子 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美                                |       |
| 2\.                                                                                                                                  | 作曲．編曲：久石讓                                                 |       |
| 3\.                                                                                                                                  |                                                           |       |
| 4\.                                                                                                                                  |                                                           |       |
| 5\.                                                                                                                                  |                                                           |       |
| 6\.                                                                                                                                  |                                                           |       |
| 7\.                                                                                                                                  |                                                           |       |
| 8\.                                                                                                                                  |                                                           |       |
| 9\.                                                                                                                                  |                                                           |       |
| 10\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 11\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 12\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 13\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 14\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 15\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 16\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 17\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 18\.                                                                                                                                 |                                                           |       |
| 19\.                                                                                                                                 | 作詞：宮崎駿 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美                                  |       |
| 20\.                                                                                                                                 | 作詞：中村李枝子 作曲．編曲：久石讓 演唱：井上杏美&杉並兒童合唱團                        |       |
|                                                                                                                                      |                                                           |       |

## 相關地點

[Satsuki_and_Mei's_House_01.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Satsuki_and_Mei's_House_01.JPG "fig:Satsuki_and_Mei's_House_01.JPG")）\]\]

  - 於[長久手市](../Page/長久手市.md "wikilink")2005年3月開幕的日本[愛知萬國博覽會裡](../Page/2005年世界博覽會.md "wikilink")，展出了，忠實重現《龍貓》中皋月和梅所住的房子。該展覽點需要事前預約才能參觀，並在展覽前數月就已經被預約一空。\[34\]
  - [大分縣](../Page/大分縣.md "wikilink")[佐伯市的地區](../Page/佐伯市.md "wikilink")「轟」，因地名拼音與「龍貓」（TO．TO．RO）相同，而在當地一帶的巴士站擺設龍貓相關角色的看板及作品。\[35\]
  - [九州](../Page/九州.md "wikilink")[日豐本線的小站](../Page/日豐本線.md "wikilink")；其站名拼音與「龍貓」相同。
  - [東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[杉並區的阿佐谷北一帶](../Page/杉並區.md "wikilink")，有著宮崎駿在著作及裡成為書中插圖範本的建物。此建物的附近一帶曾被提議規劃為公園，但在2009年2月14日遭人縱火而毀損。\[36\]
  - [埼玉縣](../Page/埼玉縣.md "wikilink")[狹山丘陵一帶的森林因被作為](../Page/狹山丘陵.md "wikilink")《龍貓》裡參考的自然場景，而被稱呼為。\[37\]

## 雜談

  - 中国大陆曾于1989年引进并由[长春电影制片厂](../Page/长春电影制片厂.md "wikilink")[译制该片](../Page/译制片.md "wikilink")，当时的译名为《**邻居托托罗**》。此后，中国大陆又于1992年引进了《[天空之城](../Page/天空之城.md "wikilink")》和《[风之谷](../Page/风之谷.md "wikilink")》\[38\]，但这三部电影均没有公映\[39\]。

  - 動畫中勘太的學校作業簿上、有著昭和時期漫畫家[杉浦茂風格的塗鴉](../Page/杉浦茂.md "wikilink")，為原畫製作成員之一的篠原征子所補充上去。\[40\]

  - 梅與皋月的媽媽患上結核病的設定某程度上具有自傳意味，因為宮崎駿的母亲从1947年开始罹患[肺结核](../Page/肺结核.md "wikilink")，在病床上躺了九年，开始的几年都在[医院裡度过](../Page/医院.md "wikilink")，而自己需負責打理一切家務。\[41\]\[42\]\[43\]

  - 皋月讓媽媽替她梳頭的橋段為製作人員木原浩勝的一名女性友人實際經歷。\[44\]

  - 作品中煤炭球發出來的聲音是從一些錄製[俾格米人的音訊樣本經由加工後作出來的音效](../Page/俾格米人.md "wikilink")。\[45\]

  - 原先《龍貓》故事的主角僅為外型像草璧梅模樣的小女孩一人，並與同期上映的《螢火蟲之墓》皆為片長約60分鐘的動畫。但當宮崎駿得知高畑勳打算將螢火蟲之墓延長至80分鐘以上時，為了不想被比下去；而將主角改成草壁姊妹兩人以方便增加劇情的長度。\[46\]

  - 作品的企劃人之一[尾形英夫在此作品的試映會結束後](../Page/尾形英夫.md "wikilink")，僅表示「片尾前草壁姊妹與媽媽一起洗澡的那幅畫畫得很好」這樣的簡單心得而讓宮崎駿不悅，而當時也在場的高畑勳之後分析原因也許是出在「動畫中修飾過的鄉村生活，無法讓實際出生在鄉村的尾形英夫產生認同感」。\[47\]

  - 於網路上流傳有「龍貓實際上為死神」的[都市傳說](../Page/都市傳說.md "wikilink")，吉卜力工作室则在2007年5月的官方日誌中否認了此传闻。\[48\]

  - 台灣[情境喜劇](../Page/情境喜劇.md "wikilink")[我們一家都是人](../Page/我們一家都是人.md "wikilink")「清流工廠」也曾以龍貓為主題藍本，藉由[戲劇笑談龍貓布偶造成每個人的影響](../Page/戲劇.md "wikilink")。

  - [香港上映的版本對主角一家的譯名十分逗趣搞笑的](../Page/香港.md "wikilink")，其姓氏是**大卷**而主角姐妹譯成了**草子**和**次子**，
    諧音和草紙與[廁紙相近](../Page/廁紙.md "wikilink")，草紙和廁紙其實都是衛生紙的意思。迄今原始譯名仍然繼續在正版的[DVD中](../Page/DVD.md "wikilink")[VCD使用](../Page/VCD.md "wikilink")。

## 相关作品

  - 《[梅與小貓巴士](../Page/梅與小貓巴士.md "wikilink")》：故事為草璧梅在某日突然遇見一隻還很年幼的貓巴士的短篇動畫，於2002年在[吉卜力美術館播放](../Page/吉卜力美術館.md "wikilink")。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 書籍

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - {{@movies|fmjp20096283}}

  -
  -
{{-}}

[Category:1988年日本劇場動畫](../Category/1988年日本劇場動畫.md "wikilink")
[Category:吉卜力工作室長篇動畫電影](../Category/吉卜力工作室長篇動畫電影.md "wikilink")
[Category:日本電視台製作的電影](../Category/日本電視台製作的電影.md "wikilink")
[Category:宫崎骏](../Category/宫崎骏.md "wikilink")
[Category:宮崎駿電影](../Category/宮崎駿電影.md "wikilink")
[Category:電影旬報十佳獎最佳日本影片](../Category/電影旬報十佳獎最佳日本影片.md "wikilink")
[Category:每日電影獎日本電影大獎獲獎作品](../Category/每日電影獎日本電影大獎獲獎作品.md "wikilink")
[Category:埼玉縣背景電影](../Category/埼玉縣背景電影.md "wikilink")
[Category:日本原創動畫電影](../Category/日本原創動畫電影.md "wikilink")
[Category:昭和時代背景作品](../Category/昭和時代背景作品.md "wikilink")
[Category:家庭題材電影](../Category/家庭題材電影.md "wikilink")
[Category:妖怪動畫電影](../Category/妖怪動畫電影.md "wikilink")
[Category:久石让配乐电影](../Category/久石让配乐电影.md "wikilink")

1.

2.

3.  :10頁

4.  ：83頁

5.  :10頁

6.  :10頁

7.  :10頁

8.  出發點：478頁

9.  ：96頁

10. ：97頁

11. ：98頁

12. ：100頁

13. 出發點：462頁

14. 出發點：464頁

15. ：167頁

16. ：100頁

17. 樂在工作：79頁

18. 出發點：555頁

19. ：179頁

20.

21.

22.

23. 宮崎駿的動漫密碼 / 青井汎著;胡慧文譯. 一版. 台北市 : 大地, 2009. ISBN 978-986-7480-99-6

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30. ：67頁

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38. [1](http://www.totoroclub.net/forum/thread-23959-1-1.html)

39.
40. 出發點：462頁

41. 出發點：480頁

42. 樂在工作：70頁

43. 《感受宫崎骏》秦刚主编 文化艺术出版社 2004年 ISBN 978-7-5039-2464-4''

44. 出發點：482頁

45. ：149頁

46. ：108頁

47. 樂在工作：74頁

48.